# Descomposicion en fracciones parciales:

La descomposici√≥n en fracciones parciales es un m√©todo que consiste en expresar una fracci√≥n racional (el cociente de dos polinomios) como la suma de fracciones m√°s simples, cuyos denominadores son factores del denominador original. Esto facilita operaciones como la integraci√≥n y la transformada inversa de Laplace.

## La descomposicion en fracciones parciales se divide en 4 casos:

## Caso 1:

Q(s) tiene ra√≠ces reales distintas (Denominador con factores lineales).

$$ G(s)=\frac{P(s)}{Q(s)}=\frac{P(s)}{(s+p_{1})(s+p_{2})....(s+p_{n})} $$

Cada factor lineal $(s+p_{n})$ en el denominador tiene una fraccion parcial correspondiente de la forma:

$$ G(s)=\frac{P(s)}{Q(s)}=\frac{A}{(s+p_{1})}+\frac{B}{(s+p_{2})}+....+\frac{N}{(s+p_{n})} $$

### Ejercicio 1: Obtenga la transformada inversa de:

$$ G(s)=\frac{2s^2-4}{(s+1)(s-2)(s-3)} $$
$$ \frac{2s^2-4}{(s+1)(s-2)(s-3)}=\frac{A}{s+1}+\frac{B}{s-2}+\frac{C}{s-3} $$

$$ 2s^2=A(s-2)(s-3)+B(s+1)(s-3)+C(s+1)(s-2)$$
$$ s=2 $$
$$ 2(2)^2=A((2)-2)((2)-3)+B((2)+1)((2)-3)+C((2)+1)((2)-2) $$
$$ 4=-3B$$
$$ B=-\frac{4}{3} $$


$$ s=-1 $$
$$ 2(-1)^2=A((-1)-2)((-1)-3)+B((-1)+1)((-1)-3)+C((-1)+1)((-1)-2)$$
$$ -2=A(-3)(-4) $$
$$ -2=12A$$
$$ A=-\frac{2}{12} $$
$$ A=-\frac{1}{6} $$


$$ s=3 $$
$$ 2(3)^2=A((3)-2)((3)-3)+B((3)+1)((3)-3)+C((3)+1)((3)-2)$$
$$ 14=4C $$
$$ C=\frac{14}{4} $$
$$ A=\frac{7}{2} $$


$$ \frac{2s^2-4}{(s+1)(s-2)(s-3)}=-\frac{\frac{1}{6}}{s+1}-\frac{\frac{4}{3}}{s-2}+\frac{\frac{7}{2}}{s-3} $$

Ahora aplicamos la transformada de laplace inversa:

$$ =-L^{-1}\left[ \frac{\frac{1}{6}}{s+1} \right] - L^{-1}\left[ \frac{\frac{4}{3}}{s-2} \right] + L^{-1}\left[ \frac{\frac{7}{2}}{s-3} \right] $$

$$ =-\frac{1}{6}e^{-t}-\frac{4}{3}e^{2t}+\frac{7}{2}e^{3t} $$


## Caso 2:

Q(s) tiene n ra√≠ces reales repetidas (Denominador con un factor repetido).

$$ G(s)=\frac{P(s)}{Q(s)}=\frac{P(S)}{(s+p)^n} $$

La descomposici√≥n en fracciones parciales es de la forma:

$$ G(s)=\frac{A}{(s+p)}+\frac{B}{(s+p)^2}+....+\frac{N}{(s+p)^n} $$


### Ejercicio 2: Obtenga la transformada inversa de:

$$ G(s)=\frac{2s^2+6s+5}{(s+2)(s+1)^2} $$
$$ \frac{2s^2+6s+5}{(s+2)(s+1)^2}=\frac{A}{s+2}+\frac{B}{s+1}+\frac{C}{(s+1)^2} $$

$$ 2s^2+6s+5= A(s+1)^2+B(s+2)(s+1)+C(s+2) $$

$$2s^2 + 6s + 5 = As^2 + 2As + A + Bs^2 + 3Bs + 2B + Cs + 2C$$


2 = A + B <span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span>A= 2 - B

6 = 2A + 3B + C<span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span>                6 = 2(2 - B) + 3B + C

<span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span>6= 4-2B + 3B + C

5 =A + 2B + 2C<span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;2 =B + C

<span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span> B= 2 - C

A =2-1

A = 1<span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;5= 2 - B + 2(2 - C) + 2C 


<span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span>5 = 2 - B + 4 

C = 2- B <span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>&nbsp;&nbsp;B = 2 - 5 + 4

$$C = 2 - 1 B= 1$$

C = 1


$$\frac{2s^2 + 6s + 5}{(s+2)(s+1)^2} = \frac{1}{s+2} + \frac{1}{s+1} + \frac{1}{(s+1)^2}$$

### Transformada Inversa de Laplace

$$L^{-1}\left[\frac{1}{s+2} + \frac{1}{s+1} + \frac{1}{(s+1)^2} \right] = L^{-1}\left\[\frac{1}{s+2}\right\] + L^{-1}\left\[\frac{1}{s+1}\right\] + L^{-1}\left\[\frac{1}{(s+1)^2}\right\]$$

$$= e^{-2t} + e^{-t} + te^{-t}$$

## Caso 3:
Q(s) tiene ra√¨ces complejas conjugadas:

$$G(s)=\frac{P(s)}{Q(s)}=\frac{P(s)}{(s^{2}+b_{1}s+c_{1})(s^{2}+b_{2}s+c_{2})....(s+b_{n}s+c_{n})} $$

La descomposici√≤n en fracciones parciales es de la forma: 

$$G(s) = \frac{As + B}{(s^2 + b_1s + c_1)} + \frac{Cs + D}{(s^2 + b_2s + c_2)} + \cdots + \frac{Ms + N}{(s^2 + b_ns + c_n)}$$

### Ejercicio 3: Transformada Inversa

$$G(s) = \frac{s^2 + 2s + 3}{(s^2 + 2s + 2)(s^2 + 2s + 5)}$$

$$\frac{s^2 + 2s + 3}{(s^2 + 2s + 2)(s^2 + 2s + 5)} = \frac{As + B}{s^2 + 2s + 2} + \frac{Cs + D}{s^2 + 2s + 5}$$

$$s^2 + 2s + 3 = (As + B)(s^2 + 2s + 5) + (Cs + D)(s^2 + 2s + 2)$$

$$s^2 + 2s + 3 = As^3 + 2As^2 + 5As + Bs^2 + 2Bs + 5B + Cs^3 + 2Cs^2 + 2Cs + Ds^2 + 2Ds + 2D$$


$$\begin{aligned}0= A + C &&&& A = -C \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}1= 2A + B + 2C + D\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}2= 5A + 2B + 2C + 2D &&&& 1 = -2C + B + 2C + D\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}3= 5B + 2D &&&&& 1 &= -2C + B + 2C + D\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}&&&& 1 = B + D\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}2 = 5(-C) + 2(1 - D) + 2C + 2D &&&&& B &= 1 - D\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}2 = -5C +2- 2D + 2C + 2D&&&&&&&&&&&&&\end{aligned}$$ 
$$\begin{aligned}2 = -3C + 2 &&&&& 3 &= 5(1 - D) + 2D &&&&&\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}0 = - 3C &&&&& 3= 5 - 5D + 2D&&&&&&&&&&&&&&&&\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}C = 0 &&&&& 3 =  5-3D &&&&&&&&&& D= \frac{2}{3}&&&&&&&\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}&& -2 = -3D&&&&&&&&&&&&&&&&\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}A= 0 &&&&& \frac{-2}{-3}= D&&&&&&&B=1\frac{-2}{3}\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}B = \frac{1}{3}\end{aligned}$$
$$\frac{\frac{1}{3}}{s^{2+2s+2}}+\frac{\frac{2}{3}}{s^{2}+2s+5}$$

$$L^{-1}\left\[\frac{\frac{1}{3}}{s^2 + 2s + 2} + \frac{\frac{2}{3}}{s^2 + 2s + 5}\right\] = L^{-1}\left\[\frac{\frac{1}{3}}{s^2 + 2s + 2}\right\] + L^{-1}\left\[\frac{\frac{2}{3}}{s^2 + 2s + 5}\right\]$$


Operamos el denominador para que quede m√°s sencillo de expresar:

$$s^2 + 2s + 2$$

Tomamos primero los 2 primeros t√©rminos y le agregamos y restamos 1:

$$s^2 + 2s + 1 - 1 + 2 = (s+1)^2 + 1$$

Juntamos las 2 expresiones y operamos:

$$s^2 + 2s + 5 = s^2 + 2s + 1 - 1 + 5 = (s+1)^2 + 4$$

Ahora para poder operar estas transformadas:

$$L^{-1}\left\[\frac{\frac{1}{3}}{(s+1)^2 + 1}\right\] + L^{-1}\left\[\frac{\frac{2}{3}}{(s+1)^2 + 4}\right\]$$

Sabemos que la transformada inversa de:

$$L^{-1}\left\[\frac{a}{(s+c)^2 + a^2}\right\] = e^{-ct} \sin(at)$$

Para nuestra casa, los t√©rminos son \((s+1)^2 + a^2\). Esto nos dice que la transformada de la placa, la cual introducimos es:

$$ L^{-1}\left\[\frac{1}{(s+c)^2 + a^2}\right\] = e^{-ct} \frac{\sin(at)}{a}
$$

Entonces:

$$= \frac{1}{3} e^{-t} \sin(t) + \frac{2}{3} e^{-t} \frac{\sin(2t)}{2}$$

Finalmente:

$$= \frac{1}{3} e^{-t} \sin(t) + \frac{1}{3} e^{-t} \sin(2t)$$

# Ejercicios propios:
## üìöEjercicio 1: 
Obtenga la \( T \) inversa de

$$G(s) = \frac{5-4}{s^4 - 9s^2} = \frac{5-4}{s^2(s^2 - 9)} = \frac{5-4}{s^2(s-3)(s+3)}$$

$$\frac{5-4}{s^2(s-3)(s+3)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s^2} + \frac{C}{s-3} + \frac{D}{s+3}$$



$$5-4 = A(s)(s-3)(s+3) + B(s-3)(s+3) + C(s^2)(s+3) + D(s^2)(s-3)$$

$$5-4 = As(s^2-9) + B(s^2-9) + Cs^3 + 3Cs^2 + Ds^3 - 3Ds^2$$

$$5-4 = As^3 - 9As + Bs^2 - 9B + Cs^3 + 3Cs^2 + Ds^3 - 3Ds^2$$



$$\begin{aligned} 0 &= A + C + D &&&& D = -A - C\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}1= -9A\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}A= \frac{-1}{9}&&&&0=\frac{4}{9} + 3C - 3(-A-C)\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}-4 =-9B&&&&0=\frac{4}{9} + 3C + 3(\frac{-1}{9})+3C\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}B = \frac{4}{9}&&&& 0 = \frac{4}{9} + 6C(\frac{-3}{9})=\frac{4}{9} + 6C (\frac{-1}{3})\end{aligned}$$ 
$$\begin{aligned} 0 &= B + 3C - 3D &&&& 0 = \frac{1}{9} + 6C\end{aligned}$$
$$-9A = 0$$ 
-9B &= -4
\end{aligned}
$$

$$\frac{5-4}{s^2(s-3)(s+3)} = \frac{\frac{1}{9}}{s}+\frac{\frac{4}{9}}{s^2} - \frac{\frac{1}{54}}{s-3} + \frac{\frac{1}{54}}{s+3}$$

$$(\frac{-1}{9})L^{-1}\left\[\frac{1}{s}\right\] + (\frac{4}{9})L^{-1}\left\[\frac{1}{s^2}\right\] + (\frac{1}{54}) L^{-1}\left\[\frac{1}{s-3}\right\] + (\frac{7}{54})[\frac{1}{s+3}]$$

$$= -\frac{1}{9} + \frac{4}{9}t - \frac{1}{54}e^{3t} + \frac{1}{54}e^{-3t}$$

## üìöEjercicio 2:
Obtenga la transformada inversa de:

$$G(s) = \left(\frac{s+1}{s^2}\right)^2 = \frac{s^2 + 2s + 1}{s^6} = \frac{s^2}{s^6} + \frac{2s}{s^6} + \frac{1}{s^6}$$

$$ \frac{1}{s^4} + \frac{2}{s^5} + \frac{1}{s^6}= L^{-1}\left\[\frac{1}{s^4}\right\] + 2 L^{-1}\left\[\frac{1}{s^5}\right\] + L^{-1}\left\[\frac{1}{s^6}\right\]$$

$$=\frac{1}{3!}\frac{3!}{s^{3+1}}= \frac{1}{6}t^{3}= 2\frac{1}{4!} \frac{4!}{s^{4+1}}=\frac{1}{24}t^{4=\frac{1}{5!}}\frac{5!}{s^{5+1}}-\frac{1}{120}t^{5}$$

$$=\frac{1}{6}t^{3}+\frac{1}{12}t^{4}+\frac{1}{120}t^{5}$$

## üìöEjercicio 3:

$$G(s) = \frac{2s - 5}{s^2 + 36} = \frac{2s}{s^2 + 36} - \frac{5}{s^2 + 36}$$

$$2 L^{-1}\left\[\frac{2s}{s^2 + 36}\right\] -  5 L^{-1}\left\[\frac{1}{s^2 + 36}\right\]$$

$$2 L^{-1}\left\[\frac{2s}{s^2 + 36}\right\] - (\frac{1}{6}) L^{-1}\left\[\frac{6}{s^2 + 6^2}\right\]$$

$$= 2\cos(6t) - \frac{5}{6}\sin(6t)$$

